<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>在广州的三月拓宽感受的边界</title>
    <link href="/2022/03/19/%E5%9C%A8%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E7%9A%84%E4%B8%89%E6%9C%88%E6%8B%93%E5%AE%BD%E6%84%9F%E5%8F%97%E7%9A%84%E8%BE%B9%E7%95%8C/"/>
    <url>/2022/03/19/%E5%9C%A8%E5%B9%BF%E5%B7%9E%E7%9A%84%E4%B8%89%E6%9C%88%E6%8B%93%E5%AE%BD%E6%84%9F%E5%8F%97%E7%9A%84%E8%BE%B9%E7%95%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>广州的三月是驳杂的，青黄相接，喜也不是，悲也不是。晚上风一吹，次日便是黄叶满地，更是难以言说个中滋味。纪念堂的红花木棉团团簇簇地点缀在古拙的枝干间，在红墙绿瓦的衬托下颇有些庄严肃穆之感。路边的黄花风铃木肆意盛开，显得格外耀眼。此时正值禾雀花的花期，想来也有好几年没有亲眼见过这隐藏在林间的小精灵了，隔日便带着相机只身前往植物园。</p><p>自然是我的精神必需品。关注大自然的过程使我从自身抽离出来，此时个人已经不重要了，远方的苦难也无足轻重，重要的是当下的存在本身。所以自然和书籍一样能够并列为我的精神避难所。人大抵都是如此吧，人类置身野地的美感体验是与生俱来的，对自然的情感是焊在我们基因上的，只不过程度不同而已。</p><p>记得十几岁出头的年纪读到过冯骥才的一篇散文——<a href="https://www.163.com/dy/article/F7TKBM670512FM5T.html">《感觉》</a>，里边提到“我”的两次潸然泪下，一次是听到某首音乐，一次是在散步途中偶遇落叶、白猫、蓝天，便顿时涌上一种感觉，“这决不是一种痛苦，而是一种异样的、令人颤栗的幸福的感觉”。我那时是不能理解的，觉得未免有些为赋新词强说愁的矫情。也许随着年纪的增长，人因景致而发生情感触动的阈值反而会降低吧。遗憾的是，我至今未曾体验过那种不经理性加工处理过的、偶然间产生的却又强烈的感觉。是我理性主导的思维方式限制了我的感受吗？</p><p>播客节目《随机波动》有过一期节目叫<a href="https://www.stovol.club/044">《理解一棵树：人类与荒野之间，存在与阐释之间》</a>，也是对我触动最大的一期，里边有一句对自然现象的描写，大概说的是：“松茸即将破土而出时，土壤会被撑开一条裂缝，这条缝隙是松茸在呼吸。”听到这种叙述我是很震撼的，震撼之处不在于叙述本身，而在于这种叙述在我黑白灰的单调世界里，宛若一道彩虹般的存在。长期受实证主义的浸染会让人丧失一些亘古的发自本能的对大自然的美好联想与想象。当我描述松茸破土而出这一自然现象时，我会习惯从生物学角度、土力学角度去解释裂缝产生的原因，会下意识地剔除和过滤掉由现象生发出来的感觉和情感。在去拟人化的过程中，似乎更接近现象的本质了，但我发现这种新的范式更像是失去所有色彩的牢笼。当科学已经取代文学对自然做出阐释，此时文学的价值在哪里呢？</p><p>于是又想到，每逢诸如豆荚、板栗等作物成熟之际，外婆会把果实外壳表面出现的裂缝描述为“笑开了”，甚至丝瓜藤上微微张开的花苞也可以用“笑开”来形容。我想这定是包含着某种喜悦的。这种表述我没有在其它地方看到过或听说过。外婆受教育程度不高，但她却把现象与情感用非常凝练的语言表达了出来。木心讲述的《文学回忆录》中提到：</p><blockquote><p>以前母亲、祖母、外婆、保姆、佣人讲故事给小孩听，是世界性好传统。有的母亲讲得特别好，把自己放进去。</p></blockquote><p>我想类似于“笑开了”这种语言也是极好的传统，它把期待后的喜悦放进去了，把自己的情感放进去了。</p><p>于是产生了这样一种想法：最自然的感受应该是不参杂理性的纯粹的感受，它是不假思索就自发产生的、朦朦胧胧又飘忽不定的。这样的感受才是最贴近人的野性最本真的感受。有时候你需要抛弃一部分理性，不要去用理性使其清晰化，让它保持一个混沌的状态，just feel it. 用余秋雨的话来说就是“容易在茫然之中获得一种大气”。因为一旦诉诸理性、套用某个理论来阐释现象，或者用语言来进行表述，就偏离了它本身。</p><p>然而这个想法在我今天收听《随机波动》的<a href="https://www.stovol.club/083">另一期节目</a>时被否定了，或者说，被修正了。节目中提到：济慈反对将彩虹解析为光的散射现象，因为这样破坏了原有的诗意；而《自私的基因》作者理查德·道金斯认为：解析彩虹的过程反而让彩虹多了一道美。斯宾塞也说过，一个从未进行过可科学探究的人对他周围的诗意是茫然无知的。</p><p>一直以来我有种成见，可能是来自文化的，也许认知上也是如此，那就是科学与诗意是不相干的、互斥的。这很容易解释，因为科学探究和写诗所使用的脑回路（pathway）是不同的，而且科学只认可经过检验为真的东西，而诗歌则是发散的、跳跃的、不讲逻辑的。在科学的世界里，事实比想象、感受、情绪更重要，“桥”的意象不太可能会和彩虹联系到一起。那么科学如何能促进诗意的产生？</p><p>最近在读陈嘉映的《感知·理知·自我认知》，还未读完，其中陈老师对“感知”和“理知”做了深入探讨，并提出了几个问题：“如果理知走得太远还需要感知吗？感知会限制理知的发展吗？”在检索相关资料的过程中突然发现，原来康德早就对此问题做出了精准概括：“<strong>感性无知性则盲，知性无感性则空</strong>”。这里的“知性”和“感性”可以和陈老师的“理知”和“感知”相对应，其原文是这样的：</p><blockquote><p>沒有感性，將不會有任何對象被給與我們，而沒有知性，則將不會有任何對象被加以思考。 <strong>沒有內容的思想是空洞的，沒有概念的直觀則是盲目的。</strong> 因此，使思維的概念成為感性的（即把直觀中的對象加給概念），以及使對象的直觀適於理解（即把它們置於概念之下），這兩者同樣都是必要的。<strong>這兩種能力或本領也不能互換其功能。知性不能直觀，感官不能思維。只有從它們的互相結合中才能產生出知識來。</strong></p><p><strong>純粹理性批判：康德三大批判之一</strong>, 康德, 伊曼努, and Kant Immanuel , (2004) , 第二部份 先驗邏輯 導言：先驗邏輯的理念 A51&#x2F;B75</p></blockquote><p>康德的精准概括让我似乎有些豁然开朗。这种既要……也要……的逻辑从小听到大，肯定是对的，但如何把两者相结合，康德并没有给出实践性的指导。</p><p>“当你知道某样事物的名字时，你就和它产生了某种联接。”《大自然的日历》序言写道：</p><blockquote><p>叫不出星辰名字因而使苍穹缺乏神采，这样写来的夜是一回事。如若诗人懂得星球运行的规律，如若湖面倒映的并非什么泛泛的星座，而是璀璨的猎户星座，那么同一个夜便全然是另一回事了。</p></blockquote><p>台湾新锐<a href="https://www.stylemaster.com.tw/2021/01/26/%E5%BE%90%E6%8C%AF%E8%BC%94%EF%BC%8F%E8%87%AA%E7%84%B6%E6%9B%B8%E5%AF%AB%E6%87%89%E8%A9%B2%E6%9B%B4%E5%BC%B7%E8%AA%BF%E7%9F%A5%E8%AD%98%E6%80%A7%EF%BC%8C%E6%B7%B1%E5%85%A5%E8%B8%8F%E6%9F%A5%E6%89%8D/">自然书写作家徐振辅谈到</a>“现在的自然书写，应该更强调知识性，加入更多生态、砥砺、文化人类学、动植物等专业性”。</p><p>……</p><p>更复杂的认知可以带来更丰富的生命体验。需要用更复杂的知识储备来拓宽感受的边界。</p><p>“我们的一切知识都来自于感觉，因此我们的知识不可能超出感觉之外”，但丰富知识储备能够拓宽感受的边界，这里两个感觉其实它的内涵是不一样的。前一个，我们的知识不可能超出感觉之外，这里的感觉指的是人的生理感官，就比如说不论知识如何丰富，人都感觉不到磁场。而拓宽感受的边界，这里的感受指的是，其实是心理学上的知觉，比如说经过一定的训练可以品味出葡萄酒的不同层次，有乐理基础对音乐就有更加深入的体会。这里人的五官感觉是没有变的，但是通过五官感觉感知到的事物更加丰富多彩了。也就是说，拓宽感受的边界实质上是提高了人脑处理感觉信息的能力，即感知能力。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>思考</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2022/03/16/hello-world/"/>
    <url>/2022/03/16/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><div class="code-wrapper"><pre><span class="line">1</span><br></pre></div></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>笔记的组织方式</title>
    <link href="/2021/07/31/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%9A%84%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%96%B9%E5%BC%8F/"/>
    <url>/2021/07/31/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%9A%84%E7%BB%84%E7%BB%87%E6%96%B9%E5%BC%8F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>笔记数量少的时候无须过多考虑笔记的组织问题，即使记不清放哪了，手动暴力查找也很快。但是当笔记库的体量变得越来越大时，就会时常遇到找不到想要的内容、笔记不知道归在哪类以及文件夹标签混乱等问题。进入数字时代我们对文件的组织管理似乎仍然处于蛮荒的状态，或者已经有了一些标准、方法、指导原则，要么过于繁杂难以普及，要么太简单无法应对日渐增长的体量和复杂性。</p><p>下午在整理笔记文件夹的时候，突然想出了一种更好地使用文件夹和标签的规则，这个规则对我目前使用<a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a>[^1]管理组织个人笔记非常有效。当然由于文件夹系统和标签系统是很多笔记软件常见的组织方式[^2]，这个规则对其它同时具有文件夹和标签的工具来说应该同样适用：</p><blockquote><p>文件夹组织“形式”，标签组织“内容”。</p></blockquote><p>所谓形式，即内容的载体（书籍还是播客？）、来源出处（人物访谈还是网页简藏？）、体裁（日记随笔还是读书笔记？）、流动方向（输入还是输出）等等与内容本身无关的类别，这些类别使用文件夹来组织分类。</p><p>所谓内容，即主题、话题、学科类别等，这些类别既可以像<code>#思想</code>、  <code>#技术</code> 一样宽泛模糊，也可以像 <code>#范式</code>、 <code>#SQL</code> 一样具体准确，这些类别使用标签来组织，它们是对内容的概括。</p><p>这种按内容与形式划分的方式是基于文件夹和标签的特性的。首先，一篇文档不适合放入多个文件夹，因为这将这样做最大的麻烦在于保持多个文件的同步，但是同一篇文档可以贴上多个标签，这对应着文档一般可以归为一种形式，但内容可以涉及多种话题；</p><p>其次，对标签的处理要比对文件夹和文档的处理容易得多，标签可以方便地重命名、合并等操作，文件夹操作起来则较为繁琐，正好形式一般是保持不变的，内容会随着认知升级而有更加深入的认识，原来的分类已经不太适合的时候，这时标签的优势就凸现出来了。</p><h2 id="参考链接"><a href="#参考链接" class="headerlink" title="参考链接"></a>参考链接</h2><ul><li><a href="https://www.zhihu.com/question/20134477">文件夹管理与标签管理如何合理使用</a></li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tag_(metadata)#History">Wikipedia: Tag (metadata)</a></li></ul>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>PKM</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>聊聊RSS与信息的主动摄取</title>
    <link href="/2021/07/15/%E8%81%8A%E8%81%8ARSS%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E6%91%84%E5%8F%96/"/>
    <url>/2021/07/15/%E8%81%8A%E8%81%8ARSS%E4%B8%8E%E4%BF%A1%E6%81%AF%E7%9A%84%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E6%91%84%E5%8F%96/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>RSS是一种互联网古早的消息格式规范和分发协议，尽管它在社交媒体时代下已经鲜为人知了，我仍把它视作践行信息极简的最好方式。（当然信息多种多样，这篇日记主要想谈网络信息）</p><p>当我们谈论「信息极简」时，会联想到「物理极简」：剔除掉不必要的东西，留下真正需要的。然而把物体看作信息的隐喻不是很妥当，信息的特点在于它是充分流动且无限增长的，因此信息极简更重要的不是「卸载」、「关闭」、「删除」等不去浏览什么，而是做什么来应对近30年来的信息洪流，即如何选择和精简信息获取渠道。这就需要了解有哪些信息获取渠道，它们的本质和特点是什么。</p><p>如何应对信息洪流取决于个人的需求。媒体从业人员需要阅读大量讯息，时刻关注新闻动态，而多数人只是需要信息来「填充」无聊的生活。如果需求是从信息中思考和获益，并避免不必要的干扰，那么精简信息源则是应对信息洪流的最好方式。</p><p>RSS便是在互联网早期应运这一需求产生的。RSS将网站更新的内容以标题和摘要的形式推送给用户。它就像一块看板，把来自四面八方的公告都集中张贴起来，只要到看板前一站，信息一目了然。21世纪头十年博客时代互联网用户就是使用RSS订阅感兴趣的博主和网站，曾一度大受欢迎。之后社交媒体异军突起，用户纷纷放弃RSS这种非常自闭而且对新人很不友好的信息获取方式，转而拥抱可以点赞评论转发的社交媒体。2013年Google关停了式微的Google Reader，标志着RSS时代已去。</p><p>回头来看这并不太让人感到意外。张一鸣2013年在他的《<a href="https://tech.qq.com/a/20130314/000123.htm">为佩奇关闭Google Reader的魄力叫好！_科技_腾讯网</a>》一文中提到RSS的使用有两道门槛：一是需要具备较强的信息组织能力，知道自己想要什么以及在哪里获取；二是需要具备较强的自制力，能够掌控和整理好信息源。而这两种能力都是多数人不具备的（正因为他深悉大多数人的需求和能力才有了今日头条）。</p><p>与此相比，用户在社交媒体可以关注志趣相投的其他用户，不仅可以看到其他用户转发的文章，还可以看到他们对文章和链接的评论。社交媒体尽可能增加了用户间的互动并放大了个人的存在感，这显然比独自通过RSS获取固定渠道的信息更有意思。不仅如此，互联网公司还可以从用户行为中获得广告和数据收益。如此一来用户和互联网公司一拍即合，RSS随即失宠。</p><p>虽然RSS自社交媒体兴起之后就一蹶不振，但对于信息聚合的需求却一直存在。「信息聚合是指根据用户的复杂信息需求，对来源分散的多类型信息资源进行采集、筛选、组织、整合和呈现的信息组织与检索方式。」除了RSS以外还有其他信息聚合类app、平台或方式。这其中又主要划分为「自主订阅」（如newsletter、播客和微信公众号）和「算法推荐」（今日头条为典型）两大块。</p><p>算法推荐把原来需要用户自己完成的「采集、筛选、组织和整合」工作都替用户给完成了，用户使用一段时间就能把这类工具调教成符合自己口味的信息采集器。其缺点当然也很明显：算法暂时还无法做价值判断。算法只能根据关键词、浏览量、用户的行为等具体的数据推荐给用户可能感兴趣的内容，但无法选出对用户最有价值的内容（有价值的内容往往不是喜闻乐见的）。因此，在算法推荐的逻辑下，信息趣味性或刺激性的优先级高于信息质量，其核心是流量而非内容。</p><p>自主订阅不仅需要用户主动寻找信息源，还需要用户管控和整理已经订阅的信息源。微信公众号是一种既典型又让我们熟悉的信息获取方式。事实上早期的微信公众号其精神内核就是RSS，订阅过的公众号会以时间顺序推送带有标题和摘要的文章，若用户感兴趣再点开阅读全文。只不过相比RSS增加了一些社交属性，比如文章末尾会显示浏览量和点赞数，还可以一键分享朋友圈或转发好友。但因为多数人不具备管控和整理公众号的能力，订阅的公众号和随之产生的推送堆积如山，因此微信公众号近年改变了推送机制，不再按时间顺序推送内容，而是根据算法在巨量的推送中优先显示用户更可能感兴趣的内容。另外增加了「在看」功能，与社交化又近了一步。除了微信公众号还有一些专为对自主订阅和信息质量有需求的用户而生的小众app。</p><p>这些app有早期的「即刻」，可通过RSS订阅感兴趣的内容，但后来RSS功能取消转型做社交了；有「轻芒阅读」（之前是叫豌豆荚），带有轻微社交属性，可以关注感兴趣话题的「先锋读者」以获得优质内容，也可通过RSS自主订阅包括微信公众号在内的各大平台文章内容，之后停运了；还有「快知」，一款类似可以自主订阅的app，也似乎面临运营上的难题。除了盈利和版权问题外，特色的，提供公开的资讯订阅聚合服务的平台会被视为新闻媒体，媒体不是不受约束的，同时还要对内容负责。</p><p>不难发现，所有产品都往社交化和算法推荐靠拢，这是市场和用户选择的结果。算法推荐存在的问题前面已经讲过了。社交化既带来了更多的流量，又顺应了人的社交属性，不可谓不高明。但是浏览量、点赞数、评论和转发甚至是「在看」妨碍了深度思考，偏离了内容本身。也许你会说社交才能让信息和观点充分涌流，迸发鲜活的灵感，连接更多的可能。没错，但那依赖于一个开放包容、理性探讨的网络环境。</p><p>互联网的先驱们曾经确实怀有这样的想象，然而距离理想的实现还有很长的路要走。好在先驱们给我们留下了一个非常old school的遗产，即RSS。RSS在如今似乎是一个逆潮流而上的存在，因为它是反商业的，是一个在商业上无人获益的生态。这个生态仍然为一小部分人提供了纯粹的信息获取渠道，保留了一块暂时远离社交媒体和推荐算法的精神空间。</p><p>总结：信息极简是一种能力，而能力是可以培养的。信息只是信息，离知识和智慧还有一段距离。信息的获取方式如果不能形成习惯，那它也就仅仅只是一种方式而已。</p><p>#ideas&#x2F;original #数字空间 </p><p>参考资料：</p><p><a href="https://www.vice.com/en/article/a3mm4z/the-rise-and-demise-of-rss">The Rise and Demise of RSS</a><br><a href="https://kyth.hedwig.pub/i/rss-er-shi-nian">RSS二十年</a><br><a href="https://bsmonster.hedwig.pub/i/bo-ke-yu-newsletter-de-wen-yi-fu-xing-gun-ruo-you-suo-bo">播客与newsletter的文艺复兴丨若有所播</a><br><a href="https://atthis.link/blog/2021/rss.html">Why I Still Use RSS | atthislink</a><br><a href="https://www.1xuezhe.exuezhe.com/Qk/art/607676?dbcode=1&flag=2">信息聚合概念的构成与聚合模式研究</a><br><a href="https://tech.qq.com/a/20130314/000123.htm">为佩奇关闭Google Reader的魄力叫好！_科技_腾讯网</a><br><a href="https://www.ruanyifeng.com/blog/2006/01/rss.html">如何使用RSS - 阮一峰的网络日志</a></p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>PKM，思考</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
